\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsbsy}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epsfig}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
 {\bf\Large Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
 {\bf\large Veracruz}\\
 {\bf 2014}
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema 19}.

Se tiene un tablero como uno de ajedrez, pero de $15\times15$ en lugar de $8\times8$. Supongamos que los puntos que son esquinas de los cuadritos est\'an coloreados de rojo, blanco o azul (tenemos entonces $16\times16=256$ puntos coloreados). Probar que tiene que existir un rect\'angulo con dos lados verticales y dos horizontales cuyos v\'ertices son cuatro puntos del mismo color.

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'on}:

Considerando una fila de v\'ertices, por el \textit{Principio de las casillas} hay al menos $6$ v\'ertices de un mismo color, de donde obtenemos tres casos:

\begin{enumerate}
	\item Hay al menos $6$ v\'ertices de color rojo.
	\item Hay al menos $6$ v\'ertices de color blanco.
	\item Hay al menos $6$ v\'ertices de color azul.
\end{enumerate}

Como cada fila cumple alguna de \'estas tres condiciones, por el \textit{Principio de las casillas} al menos $6$ filas cumplen la misma condici\'on, supongamos sin perdida de generalidad que cumplen la condici\'on $1$ y que \'estas estan en la parte superior del tablero.

Llamaremos $R_n$ al conjunto de columnas que contienen los v\'ertices de color rojo de la fila $n$, numeradas desde la parte superior del tablero.

Considerando las filas que complen la condici\'on $1$, $R_1,R_2$ y $R_3$ comparten por parejas a lo m\'as $1$ columna de manera que no se formen rect\'angulos con cuatro v\'ertices de color rojo, de aqui que la suma de las columnas de $R_1,R_2$ y $R_3$ es al menos $15$.

Al contar $R_4$, por el \textit{Principio de las casillas} al menos dos columnas en $R_4$ coinciden con algun $R_{1,2,3}$ y estos v\'ertices nos definen un rect\'angulo con dos lados verticales y dos horizontales cuyos v\'ertices son cuatro puntos de color rojo.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

\end{document}